Neste capitulo iremos abordar a arquitetura da solução utilizando uma abordagem top-down onde é explicada a arquitetura geral e depois iremos entrar em detalhe em cada um dos participantes, serviços e mensagens que são trocadas entre os participantes, através dos serviços.

\section{Arquitetura e responsabilidades das entidades}

A figura \ref{fig:soaMLgeral} representa a arquitetura geral da solução. Podemos ver que existem três participantes e cinco serviços. Mais à frente serão descritos os tipos das mensagens utilizadas na comunicação entre os participantes.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/main_SOA_diagram.png}
  \caption{Diagrama geral da arquitetura}
  \label{fig:soaMLgeral}
\end{figure}

\subsection{Participantes}

\subsubsection{Sistema de Aquisição de Produtos}
No enunciado este sistema é descrito como \textbf{ComprasService} e este é o sistema que efetua aquisições de produtos através de pedidos de aquisição.

Para efetuar um pedido de aquisição de produtos o Sistema de Aquisição de Produtos envia um pedido de aquisição ao Sistema Central, indicando que família de produtos é que pretende adquirir. Depois o Sistema Central notifica o Sistema de Aquisição de Produtos (que fez o pedido de aquisição) com uma lista de potenciais fornecedores para a família de produtos que era desejado e o Sistema Central também notifica todos os potenciais fornecedores sobre o pedido de aquisição de produtos feito pelo Sistema de Aquisição de Produtos.

Aqui o Sistema de Aquisição de Produtos recebe propostas dos fornecedores e pode aceitar ou rejeitar essas propostas.

Na figura \ref{fig:soaMLinteraction} podemos ver um diagrama de interação entre os três participantes onde está a situação descrita anteriormente, de uma submissão de um pedido de aquisição de produtos por parte do Sistema de Aquisição de Produtos.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/main_SOA_interaction.png}
  \caption{Exemplo de interações no sistema}
  \label{fig:soaMLinteraction}
\end{figure}

\subsubsection{Sistema Central}
Tem o nome de \textbf{CentralService} no enunciado do trabalho e é o sistema que faz com que a comunicação entre os fornecedores de produtos e os compradores seja possível.

Este sistema oferece dois \textit{EndPoints} diferentes, um que mantêm sessão e outro que não mantêm sessão. Este mecanismo é feito para que determinadas operações sejam feitas de forma diferente (com EndPoints diferentes) uma vez que era o âmbito deste trabalho explorar algumas das capacidades oferecidas pela \textit{framework} WCF.

\subsubsection{Sistema de Fornecimento de Produtos}
No enunciado tem o nome \textbf{ProdutosService} e este sistema é responsável por se registar perante o Sistema Central para receber notificações de aquisições de produtos e também tem a responsabilidade de responder a pedidos de informações sobre determinados produtos, pedidos esses que são feitos pelos clientes.

\subsection{Serviços}

Após termos descrito os participantes, vamos descrever os serviços fornecidos por cada um desses participantes.

Na descrição dos serviços fornecidos pelos participantes vamos identificar quem consome o serviço e quem o fornece.

\subsubsection{"Contrato do comprador"}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/services/IBuyerContract.png}
  \caption{Serviço que é disponibilizado pelos compradores para os fornecedores.}
  \label{fig:IBuyerContract}
\end{figure}

Este serviço é disponibilizado pelos Compradores para que os Fornecedores possam fazer submissões de propostas de venda. Este endpoint utiliza um \textit{binding} "wsHttpBinding" porque é um serviço simples, que não requer a utilização de nenhum \textit{callback} (pelo que não necessita de utilizar "wsDualHttpBinding") e retorna um booleano a indicar se a proposta feita pelo Fornecedor é aceite ou não.

Um \textit{binding} "wsHttpBinding" é a maneira como se comunica com o serviço e neste caso, utilizamos uma forma de ligação que suporta:  \emph{WS-Reliable Messaging} para garantias de entrega e \emph{WS-Security} para segurança nas mensagens. Esta definição de como é que o serviço é fornecido indica que é não duplex, o que quer dizer que é num só sentido.

Como vamos falar de seguida em \textit{callback}, e falamos agora em "wsHttpBinding", podemos já indicar que as ligações que utilizam \textit{callback} (entre o Fornecedor e o Serviço Central) têm de ser definidas com um \textit{binding} "wsDualHttpBinding". Isto acontece porque para o \textit{callback} ser chamado, os papeis entre o servidor e o cliente invertem-se então esta forma de conexão ("wsDualHttpBinding") abre um canal de comunicação num sentido e outro noutro, permitindo assim ao \textit{callback} ser chamado.

\subsubsection{"Callback dos fornecedores"}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/services/IManageAcquirementProposal.png}
  \caption{Serviço invocado no callback de cada fornecedor.}
  \label{fig:IManageAcquirementProposal}
\end{figure}

Este \textit{callback} é implementado no Fornecedor de forma a que o Serviço Central possa invocar o \textit{callback} referente ao Fornecedor e dar ao fornecedor o pedido de aquisição de produtos.

\subsubsection{"Submissão de propostas de aquisição"}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/services/IManageAcquisitionProposals.png}
  \caption{Serviço que permite ao comprador submeter um pedido no Sistema Central}
  \label{fig:IManageAcquisitionProposals}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:IManageAcquisitionProposals} está a interface do serviço utilizado pelos Compradores para submeterem novos propostas de aquisição ao Serviço Central. Ao chamar este serviço o Serviço Central devolve ao Comprador uma lista de possíveis fornecedores (consoante o pedido do comprador) e invoca também o \textit{callback} demonstrado anteriormente na figura \ref{fig:IManageAcquirementProposal} para chamar todos os Fornecedores válidos para este pedido.

\subsubsection{"Resposta às propostas de venda"}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/services/IManageProposal.png}
  \caption{Serviço que o fornecedor oferece para ser notificado pelos clientes}
  \label{fig:IManageProposal}
\end{figure}

Quando um Comprador recebeu uma proposta de venda por parte de um Fornecedor, deve indicar se aceita ou não essa proposta. Para o fazer o Comprador usa este serviço presente na Figura \ref{fig:IManageProposal}, que é disponibilizado pelo Fornecedor, para o efeito.

\subsubsection{"Registo de fornecedores na central"}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/services/IManageSupplier.png}
  \caption{Serviço de registo de fornecedores perante a central.}
  \label{fig:IManageSupplier}
\end{figure}

Quando um Fornecedor esta interessado em receber propostas de aquisições, ao ser iniciado deve-se registar no Serviço Central e para isso utiliza o serviço descrito na Figura \ref{fig:IManageSupplier}. A invocação deste serviço pode resultar numa \textit{Fault Exception} que é da responsabilidade do Fornecedor lidar com a mesma.

\subsection{Tipos das Mensagens}

Também conhecidos por "\textit{Data Contracts}",são os tipos das mensagens que viajam entre o participante que fornece o serviço e o que consome. Um \textit{Data Contract} serve para encapsular dados que representam as mensagens entre os clientes e os servidores, representando tipos de dados compostos por outros tipos mais simples (inteiros, booleanos, etc.).

De seguida são mostrados os três \textit{Data Contracts} que são mais utilizados entres as diferentes entidades do sistema:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/dataContracts/EnumProdFamilly.png}
  \caption{Família de produtos}
  \label{fig:EnumProdFamillyType}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/dataContracts/Product.png}
  \caption{Exemplo de um produto}
  \label{fig:ProductType}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/dataContracts/ProdGroup.png}
  \caption{Grupo de produtos}
  \label{fig:ProdGroupType}
\end{figure}

A figura \ref{fig:EnumProdFamillyType} indica um enumerável que é as possibilidades para a família de produtos e para o pedido de aquisição a ser feito pelo Comprador.

Na figura \ref{fig:ProductType} é o UML do tipo utilizado para representar um produto neste sistema. Um produto podia ter mais propriedades, mas optou-se por manter o mesmo simples no contexto deste trabalho.

Quando temos um conjunto de produtos, podemos agrupar os mesmos por família, utilizando um tipo como é mostrado na figura \ref{fig:ProdGroupType} e utilizamos este \textit{Data Contract} para enviar este grupo de informação.

\subsection{Tipos de instanciação dos serviços}

Apesar da maior parte dos serviços serem simples, o âmbito do trabalho é complexo o suficiente para que possamos ter diferentes tipos de instanciação nos vários serviços.

Cada Comprador é instanciado como sendo único, mas podem existir várias instâncias do mesmo. Ou seja, num sistema podem existir vários fornecedores mas cada um deles tem uma única instância.
Os seus métodos podem ser executados em múltiplas \textit{threads} em concorrência desde que exista controlo de acesso a zonas restritas de código protegidos por bloqueios (\textit{locks}).

Um Fornecedor de produtos tem um comportamento semelhante ao Comprador, exceto que têm estado e recebe invocações por parte do Serviço Central, que utiliza o \textit{callback} do Fornecedor aquando este se registou. O \textit{callback} pode ser invocado em múltiplas instâncias em concorrência e não necessita de bloqueios porque não existe zona critica de código a proteger. Isto acontecia se o Fornecedor quisesse guardar, por exemplo, todas as propostas que fazia, ordenadas por data e com as respetivas respostas dos Compradores. Neste cenário faria sentido proteger o \textit{callback} com bloqueios.
Quando ao serviço que o Fornecedor disponibiliza, podemos indicar que esse serviço tem um \textit{binding} "wsHttpBinding" pois não necessitamos de utilizar comunicação nos dois sentidos para utilizar "wsDualHttpBinding".

No Serviço Central existem dois cenários: a comunicação com o Fornecedor e a comunicação com o Comprador. Na comunicação com o Comprador, o Serviço Central fornece um \textit{endpoint} com \textit{binding} "wsHttpBinding" pois apenas é expectável receber pedidos de aquisição do cliente, retornando uma lista de potenciais Fornecedores. Na comunicação entre o Serviço Central e o Fornecedor é utilizado um \textit{binding} "wsDualHttpBinding" pois é necessário criar um canal para cada sentido, porque o Serviço Central vai guardar um \textit{callback} para o Fornecedor quando este se registar.

Alguns dos bindings que foram feitos como "wsHttpBinding" podiam ter sido feitos como "basicHttpBinding" e apenas não foram feitos por uma questão de manter todos os serviços compatíveis com SOAP 1.2.

\subsection{Tolerância a falhas}

Com WCF existe a possibilidade de ter uma tolerância a falhas em que as exceções que ocorrem quando um serviço remoto é utilizado.

A tolerância a falhas foi implementada utilizando \textit{Fault Contracts}, como por exemplo o que é demonstrado na figura \ref{fig:FaultType}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/dataContracts/Fault.png}
  \caption{Exemplo de uma Fault utilizada}
  \label{fig:FaultType}
\end{figure}

Foi criado um \textit{Fault Contract}, o que esta na figura \ref{fig:FaultType}, para que quando o serviço de submissão de pedidos de aquisição é invocado, por parte do cliente, tenha uma mensagem de erro, caso alguma coisa corra mal, do lado do fornecedor do serviço. Este mecanismo, tal como as restantes mensagens utiliza a comunicação SOAP do WCF. Para utilizar \textit{Fault Contracts}, o serviço têm que permitir comunicação nos dois sentidos, ou seja, não pode estar anotado como \textit{One Way}.

Outras técnicas utilizadas para garantir um certo nível de tolerância a falhas é a utilização de blocos \verb|try{ }catch| dentro dos fornecedores dos serviços que podem originar \textit{Fault Contracts} para os utilizadores do serviço ou para o gestor da instância que está a servir o serviço. Por exemplo, quando o Comprador faz um pedido a Central e esta não existe (não está ligada, existe falhas de rede, etc.) é lançada uma exceção por \textit{timeout} do pedido de ligação, que o Comprador deve saber como lidar com essa falha. 

\subsubsection{Quando um Fornecedor falha}

Caso algum fornecedor se desligue - sem ser premeditado - durante a sua execução, o resto do sistema não é afetado, consoante o estado do mesmo. O Sistema Central, ao comunicar com o Fornecedor que não está disponível verifica este facto e remove-o da sua lista de Fornecedores disponíveis e o mesmo acontece para o Comprador, caso o Fornecedor tenha a família de produtos em que o Comprador estava interessado.

\subsubsection{Quando um Comprador falha}

Quando um Comprador é desligado do sistema, se isto acontecer durante uma resposta a alguma das outras duas entidades é gerada uma Exceção que é capturada por ambas e cada uma lida à sua maneira:
\begin{itemize}

\item Quando um Comprador é desligado a meio de uma operação com o Serviço Central, o Serviço Central deve guardar o ultimo estado consistente na comunicação com o Comprador e aguardar uma nova comunicação do Comprador para lhe transmitir o ultimo estado guardado e resumirem as comunicações a partir desse ponto;

\item Quando um Comprador é desligado a meio de uma comunicação com o Fornecedor, só pode acontecer uma de duas coisas, ou não recebe a proposta de venda do Fornecedor ou não da a resposta à proposta de venda do Fornecedor. Na primeira situação o Fornecedor pode desistir de contactar aquele Comprador, na segunda situação o Fornecedor pode continuar a processar pedidos, mantendo uma lista de Propostas de Venda efetuadas que vai sendo atualizada consoante as respostas dos clientes.

\end{itemize}

\subsubsection{Quando o Serviço Central falha}

% fudeu !

Este é o pior cenário, uma vez que o serviço central é utilizado como mecanismo de \textit{discovery} pelos Compradores e Fornecedores. Quando o Serviço Central falha, tanto os Compradores como os Fornecedores devem aguardar que o mesmo esteja disponível para poderem comunicar com novos Compradores e Fornecedores. No caso dos Compradores, estes recebem uma lista de Fornecedores quando submetem uma proposta de aquisição e caso esta lista seja recebida antes do Serviço Central falhar, ainda dá a possibilidade de comunicação entre Compradores e Fornecedores, no contexto da ultima submissão de proposta de aquisição de produtos.

\section{Persistência de dados}

Foi utilizado um documento XML para efetuar a persistência de dados no fornecedor. 

Optou-se por colocar a persistência de dados em cada fornecedor, pois são estes que contêm os produtos e assim temos a possibilidade de importar um conjunto de produtos de um fornecedor e quando o fornecedor se desliga, os seus produtos são também persistidos.

Esta solução de persistência num ficheiro XML foi desenvolvida o suficiente para demonstrar o conceito, pois não era o foco do trabalho a persistência de dados, contudo numa aplicação real, esta deve ser um tópico com um peso tão importante como os restantes (descrição e definição dos participantes, serviços e mensagens, tolerância a falhas, etc.).
